\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Eidesstattliche Erklärung}

Hiermit versichere ich, die vorliegende Bachelorarbeit selbstständig und nur unter Verwendung der von mir angegebenen Quellen und Hilfsmittel verfasst zu haben. Sowohl inhaltlich als auch wörtlich entnommene Inhalte wurden als solche kenntlich gemacht. Die Arbeit hat in dieser oder vergleichbarer Form noch keinem anderem Prüfungsgremium vorgelegen.
\\[1.5cm]
Datum:	\hrulefill\enspace Unterschrift: \hrulefill


\newpage

\section{Danksagungen}
Mit dieser Bachelorarbeit möchte ich einen prägenden Lebensabschnitt von mir beenden und einen hoffentlich Neuen und Spannenden damit initiieren. In erster Linie möchte ich mich an meine Mutter Anna-Maria bedanken, die mir in schweren Zeiten immer Mut und Kraft gegeben hat, diese zu überstehen. Wir sind ein gutes Team und ich werde immer für dich da sein. Meine Freundin Alina durfte ich während meiner Studienzeit kennenlernen. Sie ist eine starke Frau an meiner Seite, die mich ebenfalls in jeglichen Situationen unterstützt. Einen besonderen Dank widme ich auch meinen Mentor Stefan, der mir die Chance gegeben hat beruflich in die Softwareentwicklung einzusteigen. Viele Nerven und Tränen hat mich der Anfang gekostet, jedoch ist daraus eine Leidenschaft für die Programmierung entstanden, die ich im Nachhinein nicht vermissen will. Als letztes möchte ich einen Dank an meinem Betreuer der Bachelorarbeit aussprechen. Prof. Dr. Bastian Katz hat mir immer gute Tipps und Anregungen gegeben, in welche Richtung ich diese Arbeit lenken könnte. Vielen Dank für die stets sehr entspannten und informativen Besprechungen.
